\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}           \usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{eurosym}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\rmfamily\Large 
		--- Case Study ---\\
		\vspace{2\baselineskip}
		\rmfamily\huge 
		\textbf{Procurement Management}\\
		\vspace{3\baselineskip}
		\rmfamily\Large 
		Alexander Schäfer\\
		Amadeus Höllinger\\
		Patrick Wolf\\
		\vspace{2\baselineskip}
		\rmfamily\large
		\today \\
		\vspace{2\baselineskip}
		\rmfamily\Large

	\end{center}
\end{titlepage} 

\vspace{-1\baselineskip}

\tableofcontents


\newpage
\section{Die 10 wichtigsten Schritte}

\subsection{Aktuelle Geschäftsprozesse definieren}
Um ein, an unser Geschäftsprozess angepasstes, ERP-System zu erwerben müssen zunächst alle aktuellen Geschäftsprozesse exakt erfasst werden.\\\\
Rollen : Business Analyst\\
Zeitrahmen : 3-5 Tage\\
Entscheidungen:
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{1pt}
\item Geschäftsprozesse sind relevant?\
\setlength{\itemsep}{1pt}
\item Geschäftsprozesse optimieren\

\end{itemize}

\subsection{Standardisierung existierender Geschäftsprozesse}  
Untersuchung der Geschäftsprozesse auf moegliche Umwandlung zu Standardprozessen, um zusätzliche Anpassungen an das ERP-System zu vermeiden.\\\\
Rollen : Business Analyst, Chief Information Officer, Developer\\
Zeitrahmen : 14 Tage\\
Entscheidungen:
\begin{itemize}
\item Gibt es standardisierbare Prozesse?\
\item Standardisierung kostengünstiger als Anpassung an das ERP?\
\end{itemize}

\subsection{Funktionale Anforderungen an das ERP-System}
Besonderes Augenmerk muss auf die funktionalen und nicht-funktionalen Anforderungen des ERP-Systems fallen.
Wichtig dabei ist, um eine hohe Benutzerakzeptanz zu erreichen, dass das System einfach zu bedienen ist(Usability freundlich).\\\\
Rollen : Chief Information Officer, Developer, Business Analyst\\
Zeitrahmen: 4 Tage\\
Entscheidungen :
\begin{itemize}
\item Was gehört zum funktionalen Bedarf und was gehört zum nicht-funktionalen Bedarf?
\end{itemize}

\subsection{Bereitstellung der Infrastruktur}
Bereitstellen der Dokumentation von Soft- und Hardware der Infrastruktur, zur Einbindung des ERP-Systems.\\\\
Rollen : Chief Executive Officer, Financial Director, Architect, Developer\\
Zeitrahmen: 5 Tage\\
Entscheidungen : 
\begin{itemize}
\item Serverstandort\
\item Wer übernimmt die Administration des neuen ERP-Systems?\
\end{itemize}

\subsection{Projekt Team einrichten}
Auswahl von Ansprechpartnern, die für die interne Organisation des ERP-System verantwortlich sind. Zudem muss ein Ansprechpartner für nicht Standart-Prozesse ernnant werden, um Fragen des Lieferanten zu beantworten.\\\\
Rollen : Business Analyst, Chief Information Officer, Architect, Developer\\
Zeitrahmen: Projektdauer\\
Entscheidungen:
\begin{itemize}
\item Wer macht was?
\end{itemize}

\subsection{Auswahl eines ERP-Systems}
Durch die vorrangegangen Schritte, zur ermittlung des geeigneten ERP-Systems, werden nun die nicht für das Unternehmen
in frage kommenden ERP-Systeme verworfen. Dadurch wird die Liste der potenziellen Anbieter deutlich verringert. Nun werden
nur noch diese betrachtet, die einen angemessenen Preis verlangen.\\\\
Rollen : Chief Information Officer, Financial Director\\
Zeitrahmen: 3-4 Monate\\
Entscheidungen:
\begin{itemize}
\item Welche Arten von ERP-Systemen gibt es?\
\item Welcher Anbieter entspricht unseren Anforderungen?\
\end{itemize}

\subsection{Einholen von Angeboten}
Nachdem die Liste der potentiellen ERP-Systeme analysiert wurde, werden nun Anfragen auf Angebote an die engere Wahl der Anbieter abgeschickt.\\\\
Rollen : Chief Information Officer, Financial Director, Chief Executive Office\\
Zeitrahmen: 2 Monate\\
Entscheidungen:
\begin{itemize}
\item Welcher Anbieter passt am besten zu den Anforderungen in akzeptablen Budget?
\end{itemize}

\subsection{Vertragsdetails klären}
Nach Auswahl eines Anbieters für das ERP-System, müssen nun die Details des Vertrags geklärt werden.\\\\
Rollen : Chief Information Officer, Financial Director, Chief Execution Office\\
Zeitrahmen: 2 Monate\\
Entscheidungen:
\begin{itemize}
\item Wie viel kostet das System am Ende?
\item Bonus, bei früherer Abgabe?
\item Rechtliche Bedingungen?
\end{itemize}

\subsection{Produkteinsatz}
Bevor das ERP-System zum Einsatz kommt, muss zunächst die Verträglichkeit des neuen Systems auf das bestehende System getestet werden. Falls die Integrierung nicht erfolgreich ist, muss eine Alternative existieren und eine Entscheidung getroffen werden, wie mit dem Lieferanten verfahren wird.\\\\
Rollen : Chief Information Officer, Developer, Business Analayst, Architect\\
Zeitrahmen: 20 Tage\\
Entscheidungen:
\begin{itemize}
\item Was tun bei Problemen mit der Integrierung?
\item Finanzielle oder juristische folgen für den Lieferanten
\end{itemize}
\subsection{Mitarbeiterschulungen}
Wurde das System gekauft, geliefert und erfolgreich in die betrieblichen Prozesse integriert, müssen nun noch die Mitarbeiter den Umgang mit dem System, mittels Schulungen erlernen.\\\\
Rollen : Business Analyst, Developer\\
Zeitrahmen: 3 Tage pro 15 Mitarbeiter (~in einer Woche, eine Abteilung)\\
Entscheidungen:
\begin{itemize}
\item Wer veranstaltet die Schulung, das Unternehmen oder der Lieferant?
\item Kosten für Unterlagen und verlorene Arbeitszeit
\item Wie funktioniert das System
\item Interne Organisation des System (für unsere IT-Abteilung)
\end{itemize}
\newpage

\section{Planung}
Zur besseren Planung unserer Geschäftsprozesse, benötigen wir eine Software die dies erleichtert. Um dies zu erreichen wird ein an unser Geschäftsprozess angepasstes ERP-System erworben. Zusätzlich zur Software Anschaffung muss auch mit zusätzlichen Hardware Anschaffungen gerechnet werden. Aufgrund des Zeitplans ist für die Umsetzung eine Frist von 11 Monaten angelegt.

\subsection{Finanzierung}
Durch die große Auswahl, legen wir uns auf Anbieter fest, die einen fixen Preis anbieten. Dem Anbieter wird bei Lieferung innerhalb von 10 Monaten einen Bonus von 10\% veranschlagt (Fixed-Price plus Incentive).

\subsection{Zusätzliche Soft- und Hardware}
Die ERP-Software kommt ausschließlich von einem Anbieter um Probleme bei zusätzlicher Software Anbindung zu vermeiden. Um die freien Kapazitäten des Unternehmens nicht mit der Integration zu belasten wird auch Hardware vom Anbieter bezogen. Falls der Anbieter keine eigene Hardware zur Verfügung stellen kann, sollten Empfehlungen von geeigneter Hardware vorliegen. 

\subsection{Support zur Software}
Um fortlaufende Hilfestellung auch nach Vertragsabschluss zu gewährleisten, sollte der Anbieter Möglichkeiten zum Kundensupport anbieten. Dieser sollte entweder telefonisch und/oder Online via Chat und E-Mail statt finden. Dies erspart eine Neueinstellung welche mit andauernden zusätzlichen Kosten verbunden ist.

\subsection{Kosten}
\begin{itemize}
\item ERP Software-Lizenzen \EUR{120.000}
\item Installation und Anpassung an die vorhandene Software (ERP) \EUR{100.000}
\item Server und Desktop PC's \EUR{65.000}
\item neue Peripheriegeräte (Bildschirme, Drucker) \EUR{18.000}
\item Schulungskosten (Räume, Unterlagen) \EUR{30.000}\\
\end{itemize}
Geschätzte Gesamtkosten: \EUR{333.000}.

\subsection{Auswahlkriterien für Anbieter}
Für die Auswahl eines geeigneten Anbieters werden folgende Kriterien gewichtet:
\begin{itemize}
\item Preis : 60\%\
\item Kompetenz : 20\%\
\item Referenzen : 10\%\
\item Soziales Engagement : 10\%\
\end{itemize}
Anhand dieser Gewichtung wird ein passender Anbieter aus den eingehenden Angeboten ausgesucht.
Bei der Betrachtung der Angebote, wird in erster Linie auf den Preis geachtet. Fällt der Preis in den Preislichen Rahmen des Budgets so kommt das Angebot in die engere Auswahl. \\ \\
Danach wird auf die Kompetenz des Anbieters geachtet. Werden die betrieblichen Prozesse, sowie die nicht Standard-Prozesse, von dem Anbieter verstanden und erfolgreich in die Projektplanung übernommen. \\ \\
Sobald die Kompetenz überprüft wurde, wird auf die Referenzen geachtet. Sind diese Positiv, in Form von bereits Abgeschlossenen Projekten in dem Bereich werden nur noch die sozialen Aspekten des Anbieters betrachtet. \\ Wird Support per Telefon oder durch Besuch eines Technikers angeboten bzw. soziales Engagement seitens des Anbieters, ist ein Potenzieller Auftragnehmer gefunden.

\subsection{Probleme beim Beschaffungsprozess}
Während des Beschaffungsprozess und der Projektdauer können mehrere Probleme auftreten. Das kann schon sehr früh beginnen, in dem die Anforderungen an das gewünschte System zu speziell sind und daraufhin keine passenden Anbieter gefunden werden können. Zum einen können die Anforderungen an das System oder an den Anbieter angepasst werden.\\ \\ Gibt es Probleme beim entwerfen des Systems, müssen gegebenenfalls Änderungen vorgenommen werden. Diese Änderungen können jedoch weitere Kosten beziehungsweise, den Liefertermin verschieben. Dann kann es zu Lieferschwierigkeiten kommen, dieser Fall muss vertraglich geregelt werden.

\section{Treffen von Entscheidungen}
\subsection{Evaluierung der Angebote}
Eingegangene Angebote müssen überprüft und sorgfältig abgewägt werden. Vor allem müssen Mitarbeiter, die später das ERP-System auch tatsächlich nutzen werden zufrieden gestellt werden. Um den Betrieb möglichst beizubehalten werden nur Vertreter von Abteilungen eingeladen, die das System auch später nutzen sollen. Des weiteren muss die IT-Abteilung absegnen, dass das System auch den technischen Ansprüchen gerecht wird.

\subsection{Kontakt zum Anbieter}
Sobald die Dokumente mit den Anforderungen an die ausgewählten Anbieter übergeben wurden, sollte der weitere Kommunikationsverkehr schriftlich ablaufen.
\\
Persönliche Treffen mit Anbietern sollten generell vermieden werden, es sei denn es erbringt einen entscheidenden Vorteil. Wenn ein Anbieter vorschlägt seine Firma vorzustellen, sollte dies auf keinen Fall den normalen Betriebsfluss behindern. Das bedeutet, das Treffen nur stattfinden sollten wenn die betroffenen Personen (Chief Information Officer und eventuelle Abteilungsleiter) auch Kapazitäten haben.

\subsection{Nicht angeforderte Angebote}
Sollten sich Firmen melden die nicht von uns angeschrieben worden sind und wir uns noch in der Entscheidungsphase befinden, können diese ein Angebot einreichen. Sobald es organisatorisch noch machbar ist wird dieses auch evaluiert.

\subsection{Change Requests}
Für Change Requests werden Formulare bereit gelegt, welche ausgefüllt werden. 
Auftragnehmer und  Auftraggeber müssen den Veränderungen (Zeit und Kosten) zustimmen bevor diese umgesetzt werden können.

\subsection{Vertragsverhältnis}
Die Betreuung der Vertragsverhältnisse mit den Auftragnehmern fallen unter die Aufgaben des Chief Information Officers.

\subsection{Verhalten bei Verzug}
Im Fall einer Vertragsverletzung  muss unterschieden werden zwischen Lieferverzug und Qualität des abgelieferten Produktes.
Sollte ein Vertragspartner mit einer Lieferung rückläufig sein, wird von der Endsumme 5\% pro Monat abgezogen. 
Im Bezug auf die Qualität eines Produktes muss geprüft werden in wie fern das Produkt der zuvor festgelegten Qualtität entspricht. 
Davon ausgehend muss entschieden werden ob das Produkt noch genügt oder die liefernde Firma nachliefern muss.

\subsection{Abschluss}
Das Projekt ist abgeschlossen nachdem alle Lieferungen und Dienstleistungen vorhanden bzw. abgeschlossen sind. Die gelieferten Produkte werden von den Verantwortlichen (Chief Information Officer, Developer) bezüglich den Anforderungen überprüft, bevor sie abgenommen werden. Entspricht das System den Anforderungen und gilt als Betriebsfähig, folgt darauf das bezahlen ausstehnder Beträge.

\end{document}